\chapter{Ugeopgave 4}
\label{cha:ugeopgave-4}

Denne ugeopgave beskæftigede sig med radio- og fotometriske koncepter.

\section{Del 1}
\label{sec:del-1}

Vi har, for energien af en foton:
% 
\[
E = \frac{h \cdot c}{\lambda}
\]
% 
Hvor $\lambda = 500nm$, $h$ er Plancks konstant og $c$ er lysets
hastighed.

Energien for en lampe på $25W$ med effektivitet på $20\%$ over $1$
sekund er:
% 
\[
25W \cdot 20\% \cdot 1s = 5J
\]
% 
Deler vi $5J$ med energien for en foton $E$ fås:
% 
\[
\textnormal{antal fotoner} = 5J/E = 1,26 \cdot 10^{19}
\]

\section{Del 2}
\label{sec:del-2}

En sfærisk lyskilde på $2,4 V$ og $0,7 A$.
% 
\[
W = V \cdot A
\]
\[
\textnormal{radiant flux} = J/sec
\]
\[
\textnormal{radiant flux} = V \cdot A/1sec
\]
\[
\textnormal{radiant flux} = 1,68 J / sec
\]
\[
\textnormal{radiant flux} = 1,68 W
\]
\[
\textnormal{Radiant intensity} = W / steradian (sr)
\]

Der findes $4\pi$ steradians i en sfære.  Da vores lyskilde er på
$1,68 W$ må radiant intensity være $1,68 W$ / $4\pi$

\[
\textnormal{Radiant exitance} = W / m^2
\]
\[
\textnormal{Radiant exitance} = \frac{1,68 W}{ 4 \cdot \pi \cdot r^2}
\]
\[
\textnormal{Radiant exitance} = \frac{1,68 W}{4 \cdot \pi \cdot 0,005^2}
\]
\[
\textnormal{Radiant exitance} = \frac{1,68 W}{0,000314159265 m^2} = 5347,6 W \cdot
m^{-2}
\]
\[
\textnormal{Emitted energy på 5 min} = 1,68 W \cdot 300 sec = 504 J
\]
\section{Del 3}
\label{sec:del-3}

Vi skal regne videre med lyskilden fra delopgave 2.  Den er på $1,68
W$ og nu befinder et øje sig $1m$ fra den sfæriske lyskilde.  Øjets
pupil har et areal på $6mm$.

I en afstand på $1m$ er lyskildens irradiance:

\[ 
\frac{1,68 W}{4 \cdot \pi \cdot 1^2} = 0,133690152197 W m^{-2}
\]

Hvis vi vil se hvor meget af dette der rammer øjet: Øjet i opgaven er
$6mm$ åbent. dvs at diameteren på pupillen er $6mm$.  Vi antager at
pupillen er flad, så vi kan beregne det med arealet af en cirkel.  Da
pupillen er meget lille i forhold til afstanden fra lyskilden antager
vi at pupillens areal ``ligger'' på cirklen omkring lyskilden.
Arealet af pupillen i $m^2$ er derfor:
\[
\pi \cdot 0,003^2 = 0,000028274334 m^2
\]
Øjet modtager derfor:
\[
0,133690152197 (W/m^2) \cdot 0,000028274334 (m^2) = 0.00000378 W
\]

\section{Del 4}
\label{sec:del-4}

En $200W$ lyskilde befinder sig 2m fra bordet og udsender med $20\%$
effektivitet. For at finde irradiance på bordet
udregner vi:
\[
\frac{200W \cdot 0,20}{4\cdot\pi \cdot 2^2} = 0,795774715459 W/m^2
\]
\[
\textnormal {Photometric} = Radiometric \cdot 685 \cdot 0,1
\]
\[
\textnormal {Photometric illuminance} = 0,795774715459 \cdot 685 \cdot
0,1
\]
\[
\textnormal {Illuminance} = 54,510568009
\]
\section{Del 5}
\label{sec:del-5}
\[
\textnormal {luminous intensity} = 40 lm/sr
\]
\[
\textnormal {illu1} = \textnormal {illu2}
\]
\[
\textnormal {illu} = lm / (m^2 \cdot sr)
\]
\[
\frac{40 (lm/sr)}{4 \cdot \pi \cdot 0,35^2 (m^2)} = \frac{X (lm/sr)}{4
  \cdot \pi \cdot 0,65^2 (m^2)}
\]
\[
X = 137,959183673
\]

\section{Del 6}
\label{sec:del-6}

lyskilden udsender $5000 W / (sr \cdot m^2)$ fra en $10x10 cm$
overflade.  for at finde lyskildens radiant exitance som er $W/m^2$
kan vi blot gange med antallet af $sr$ på en halvkugle $(2\pi)$:
\[
5000\cdot(2\pi) = 31415,9265 W/m^2
\]
energien lyskilden udsender er:
\[
31415,9265 W/m^2 \cdot 0,01m^2
\]
\[
314,159265 W = 314,159265 J / t (sec)
\]
\section{Del 7}
\label{sec:del-7}

En $10x10 cm$ lyskilde sender ``non-diffusal'' lys ud med $L = 6000
cos(\theta) W / (m^2 sr)$. For at regne på radiant exitance har vi
valgt at definere at for at skabe en ``non-diffusal'' lyskilde må
selve overfladen af lyskilden stadig lyse med fuld lysstyrke over hele
dens $10x10cm$ overflade.

Derfor bliver den radiant exitance:
\[
6000\cdot1 W / (m^2 \cdot sr)
\]
\[
37699,1118 W / m^2
\]
vi ganger en steradian og dens overflade på for at finde dens
``power'':
\[
6000\cdot1\cdot2pi\cdot0.01 = 376,991118 W
\]
\section{Del 8}
\label{sec:del-8}

Man må gå ud fra at $W / sr$ vil være ens ved Jorden og Mars. Men da
afstanden fra Solen stiger vil den sfære man kan tegne om Solen, med
planeterne liggende på kanten af sfæren, blive større jo længere væk
man bevæger sig. Derved vil $W / sr / m^2$ falde da arealet af sfæren
bliver langt størere.  Det er varmere på Jorden fordi Solens lys er
mere koncentreret når det rammer Jorden. Der er flere $W / m^2$.

Vi finder radiansen på hhv. Jorden og Mars.


\[
\textnormal {Jorden: }\frac{\frac{3,91 \cdot 10^{26}}{4\pi}}{4\pi\cdot(1,5
  \cdot 10^{11})^2} = 110,046063 W/sr/m^2
\]

\[
\textnormal {Mars: }\frac{\frac{3,91 \cdot 10^{26}}{4\pi}}{4\pi \cdot (2,28
  \cdot 10^{11})^2} = 47,6307407 W/sr/m^2
\]
For at beregne de solide vinkler bruger vi Solens radius:
\[
\sqrt{\frac{6,07 \cdot 10^{18}}{4\pi}}
\]
Ved simple sinus beregninger kan vi finde vinklen mellem solens midte
og hhv. dens ``top'' eller ``bund'' og derved Solens solide
vinkel.
\[
2 \cdot sin^{-1}\Bigg(\frac{radius}{afstand}\Bigg)
\]

\[
\textnormal {Jorden: }2 \cdot sin^{-1}\Bigg(\frac{695007375,7}{1,5
  \cdot 10^{11}}\Bigg) = 0,5309484245^\circ
\]

\[
\textnormal {Mars: }2 \cdot sin^{-1}\Bigg(\frac{695007375,7}{2,28
  \cdot 10^{11}}\Bigg) = 0,3493074652^\circ
\]
Størrelsen af energien der rammer $1 m^2$ på hhv. Jorden og Mars
udregnes ved at dividere med hele sfærens areal.


\[
\textnormal {Jorden: }\frac{6,07 \cdot 10^{18}}{4pi\cdot(1,5 \cdot
  10^{11})^2} = 2,14682334 \cdot 10^-5
\]

\[
\textnormal {Mars: }\frac{6,07 \cdot 10^{18}}{4\pi\cdot(2,28 \cdot
  10^{11})^2} = 9,29199854 \cdot 10^{-6}
\]
Vores udregninger stemmer overens med vores antagelser.

\section{Del 9}
\label{sec:del-9}

Hvis vi skal beregne irradiancen skal vi blot gange antallet af
steradianer på vores oplyste lysstyrke.
\[
1000 \cdot 2\pi = 6283,18531 W / m^2
\]
Hvis vi har en $30^\circ$ half-angle betyder det at vi ud fra vores
centrum kan se $60^\circ$ af himlen.

Da vi før kunne se $180^\circ$ af himlen og i et perfekt univers lyser
hver del af himlen lige meget på vores punkt må lysstyrken nu være
$1/3$ af hvad den var før.
\[
\frac{6283,18531}{3} = 2094,3951 W/m^2
\]

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "report_main"
%%% End: 
